\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\setlength{\marginparwidth}{2cm}

%\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2.5cm,headsep=15pt]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{soul}
\everymath{\displaystyle\everymath{}} % Ça c'est pas beau mais j'ai pas le temps de corriger


\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{defi}{Définition}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{coro}[thm]{Corollaire}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemme}
\newtheorem{lemin}{Lemme}[thm]

\newtheorem{exm}[thm]{Exemple}
\newtheorem{rmk}[thm]{Remarque}




\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Prépa Agreg Option D}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{Julien \textsc{Duron} \& Louis \textsc{Noizet} }


\author{Julien \textsc{Duron} \and Louis \textsc{Noizet}}
\title{Démonstration Algorithme de Aho et Corasick}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

Soit $\Sigma$ un alphabet.\\
Soient $T \in \Sigma^*$ un texte et $X \subset \Sigma^*$ un ensemble de $n$ mots.\\
On notera $\text{taille}(X) := \sum_{x \in X}|x|$.\\
On veut connaître, si elle existe, la première occurrence d'un mot de $X$ dans $T$.
\begin{rmk}
L'implémentation naïve consiste à effectuer $n$ fois l'algorithme de Knuth-Moris-Pratt, ce qui donnerait une complexité temporelle en $O(\sum_{x \in X}(|x| + |T|))$.
\end{rmk}
Nous allons procéder en deux étapes.
\begin{lem}
Soit $A = (Q, q_0, d, Q_f)$ un automate complet déterministe reconnaissant le langage $\Sigma^* \cdot X$.
Alors l'algorithme suivant renvoie l'indice d'une dernière lettre d'un mot de $X$ ou -1 s'il n'en existe pas et est effectué en temps $O(|T|)$:
\begin{verbatim}
q = q0
indice = 0
tant que indice < |T| et non (Qf[q]) faire :
    q = d[q][T[indice]]
    indice += 1
si Qf[q] alors renvoyer indice
sinon renvoyer -1
\end{verbatim}
\end{lem}
La preuve est immédiate.\\
Il s'agit donc de réussir à construire un tel automate en une complexité temporelle $o\left(\sum_{x \in X}(|x| + |T|)\right)$.\\
Pour cela, on peut s'inspirer de l'automate construit dans l'algorithme de KMP, en construisant un arbre préfixe $T$ sur les éléments de $X$.\\
Les états terminaux de $A$ seront donc les sommets de $T$ correspondant à une fin d'un mot de $X$, donc en particulier toute feuille de $T$ est terminale.
\begin{lem}
On peut construire $T$ à partir de $X$ en $O(\text{taille}(X))$ grâce à l'algorithme :
\begin{verbatim}
T est un tableau de tableaux, chaque ligne de taille |xi|  pour xi dans X.
d est un tableau de tableaux de taille 1 * |Sigma| initialisé à None
Qf = [Faux] sauf si le mot vide est dans X
Pour i allant de 0 à n :
    T[i][0] = q0
Pour i allant de 1 à n :
    pour j allant de 1 à |xi| :
        a = xi[j - 1]
        si d[T[i][j-1]][a] == None :
            soit new_q un nouvel état
            ajouter une case new_q à Qf
            Qf[new_q] = 0
            ajouter une ligne à d initialisée à None
            d[T[i][j-1]][a] = new_q
            T[i][j] = new_q
        sinon :
            T[i][j] = d[T[i][j-1]][a]
    Qf[T[i][|xi|]] = 1
renvoyer d, Qf, q0
\end{verbatim}
\end{lem}
\begin{proof}

\end{proof}
Puis il nous reste à faire correspondre, pour chaque état $q$ et chaque lettre $a \in \Sigma$, son plus grand suffixe $w$ tel que $wa$ soit dans l'arbre.\\
\begin{lem}
Pour cette deuxième phase, on peut procéder itérativement sur la profondeur des états de $T$.
\end{lem}
\begin{proof}
On va construire la fonction $p$ telle que pour tout $w$ préfixe d'un mot de $X$, pour tout $a \in \Sigma \cup \{ \epsilon \}$, $p(w, a)$ soit l'état correspondant au plus grand suffixe strict de $wa$ qui soit préfixe d'un mot de $X$.\\
Puisque il existe un bijection claire entre préfixe d'un mot de $X$ et état de l'automate.
On ajoute un état $q_{-1}$ à notre arbre.
Pour le seul état de profondeur $0$, $q_0$, on a
	\(\begin{cases}
\text{si } a \in \Sigma& p(q_0, a) = q_0 \\
\text{si } a = \epsilon& p(q_0, a) = q_{-1}
	\end{cases}\)
\\
En effet seul le mot vide est suffixe strict de $a$ et le mot vide est toujours préfixe d'un mot de $X$, et le mot vide n'a pas de suffixe strict.\\
Supposons que pour tout préfixe $w$ d'un mot de $X$ de taille au plus $n$, on ait trouvé $p(w, a)$, $a \in \Sigma \cup \{ \epsilon \}$.
Soit $w$ un préfixe d'un mot de $X$ de taille $n+1$.\\
On factorise $w$ en $ua$ avec $u \in \Sigma^*$ et $a \in \Sigma$.\\
On a clairement $p(w, \epsilon) = p(u, a)$.\\
On considère $v = p(u, a)$, le plus grand suffixe strict de $w$ qui soit préfixe d'un mot de $X$.
Soit $b \in \Sigma^*$.\\
Alors $p(v, b)$ est le plus grand suffixe strict de $vb$ qui soit préfixe d'un mot de $X$.\\
Donc si $vb$ n'est pas préfixe d'un mot de $X$, alors $vb$ est le plus grand suffixe strict de $wb$ qui soit préfixe d'un mot de $X$.\\
Sinon, $vb$ est le plus grand suffixe strict de $wb$ qui soit suffixe d'un mot de $X$.\\
\end{proof}
On en déduit donc l'algorithme suivant :
\begin{verbatim}
p[q][a] est initialisé à None pour tout w, a
pour a dans Sigma union epsilon :
    p[q0][a] = q0
pour i allant de 1 à N (profondeur maximale) :
    pour x de profondeur i :
        Soit u le parent de x dans l'arbre
        p[w][epsilon] = p[u][w[i]]
        Soit v = p[u][w[i]]
        pour a dans Sigma :
            Si d[v][a] != None
                p[w][a] = d[v][a]
            Sinon :
                p[w][a] = p[v][a]
        
\end{verbatim}
Pour ce qui est de la complexité, il suffit d'enregistrer la liste des états de profondeur $i$ et le parent de chaque état lors de la création de $T$ pour pouvoir y accéder en temps constant.
Cet algorithme termine donc en temps $O(|\Sigma| \text{taille}(X) )$. $|\Sigma|$ étant une constante, il termine en temps $O(\text{taille}(X))$.\\
On a donc un algorithme reconnaissant la première apparition d'un mot de $X$ dans $T$ en temps $O(\text{taille}(X) + |T|)$.
\end{document}
